<search>
    
     <entry>
        <title>进程、线程和协程</title>
        <url>https://shiliuyuan.github.io/post/2022-07-04-%E7%BA%BF%E7%A8%8B%E8%BF%9B%E7%A8%8B%E5%92%8C%E5%8D%8F%E7%A8%8B/</url>
        <categories>
          <category>技术</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>理论</tag><tag>操作系统</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 介绍进程、线程和协程之间的区别和联系。
并发与并行 介绍进程、线程之前需要先了解并发与并行的概念。
我们都知道，计算机的核心是CPU，就像人的大脑一样，它承担了所有的计算任务；而操作系统是计算机的管理者，类似人的思想，它负责任务的调度、资源的分配和管理，统领整个计算机硬件；应用程度则是具有每种功能的程序，类似于人的能力和技能，程度是运行于操作系统之上的。
了解了计算机的基础工作原理后再来介绍并发与并行的概念。
并发：再操作系统中，某一个时间段，几个程序可以再同一个CPU上运行（因为计算机的切换周期很短，因此可以看作宏观层面上的同时运行），但在任意一个时间点上，只有一个程序在CPU上运行。
即也就是正常人一个时间点只能去做一件事。但可以选择一天做两件事，比如上7点学数学、8点学英语、9点继续学数学….如此循环，但按照天这个单位计时的时候，那么就是你一天同时做了两件事。
并行：当操作系统有多个CPU时候，就是人类的一个小团队，一个CPU处理A线程，另一个处理B线程，两个线程互不抢占CPU资源，可以同时进行，这种方式称为并行。也就是一个团队里，人员A负责社会调研，人员B负责查找资料…，每个人可以同一时间做不同的事，称为并行。
图示如下：
其中事件A和事件B是并发、事件C和事件D是并发；事件A和事件C是并行、事件B和事件D是并行。
进程 进程是操作系统进行资源分配和调度的一个基本单位。我们的程度是一个二进制的可执行文件，运行这个可执行文件后，它会被装载到内存中，接着CPU会执行程序中的每一条执行，那么这个运行中的程序，被称为进程。
多进程实际上是一种并发操作，接下来我们将上面的处理器核1的整条线路换一种画法，就会更加直观。
上图所示的进程1与进程2是在同一块处理器核心上执行，进程1对应的是事件A，也即程序A，进程2对应的是事件B，也就是程序B。由于计算机交替执行的速度非常快，因此我们会有一种多个程序并行的错觉。实际上是并发。
线程 线程是进程的子任务，是CPU调度和分派的基本单位，用于保证程序的实时性，实现进程内部的并发；线程是操作系统可识别的最小执行和调度单位。每个线程都独自占用一个虚拟处理器；独自的寄存器组，指令计数器和处理器状态。每个线程完成不同的任务。但是共享同一地址空间，打开的文件队列和其它的内核资源。
简单的说，进程就是你正在做的事，一次只能做一件事。线程则是你运行大脑，小脑等大脑部件。它们共享一块大脑，但各自又分工不同，协同完成同一任务。如下图：
协程 协程则是更小的单位，是一种基于线程之上的更加轻量级的存在，这种由程序员自己写程序来管理的轻量级线程叫做【用户空间线程】。一个线程可以有多个协程。
协程的特点
线程的切换由操作系统负责调度，协程由用户自己进行调度，因此减少了上下文切换，提高了效率。 线程的默认Stack大小是1M，而协程更轻量，接近1K。因此可以在相同的内存中开启更多的协程。 由于在同一个线程上，因此可以避免竞争关系而使用锁。 适用于被阻塞的，且需要大量并发的场景。但不适用于大量计算的多线程，遇到此种情况，更好实用线程去解决。 线程、协程、进程之间的包含关系图如下：
此外，操作系统还提供了各进程、各线程、个协程之间的信息交换管理机制。如锁、通道等，暂时未作详细了解，后续单开文章叙述。
总结 操作系统的设计，因此可以归纳为以下三点：
以多进程的形式，允许多个任务同时运行。（单核CPU内为并发是伪同时） 以多线程的形式，将一个任务拆分成不同的子任务运行。 提供了一种程序员可管理的更小的单位协程。加速信息间的传输和交换。同时更充分利用计算机资源。 提供了各种机制间的管理和交换机制。保证系统的正常运行。 参考：
https://www.cnblogs.com/Survivalist/p/11527949.html
https://www.ruanyifeng.com/blog/2013/04/processes_and_threads.html
https://www.zhihu.com/question/44087187/answer/2062919643
</content>
    </entry>
    
</search>